中國飛機租賃（01848.HK）－粗淺分析

好多嘢唔試唔會做，Too Long Please Read！

中國飛機租賃（），如其名，是一間飛機租賃公司，其所涉及的飛機租賃業務大致可分為兩類：飛機經營租賃、飛機融資租賃。中國飛機租賃的歷史並不悠久，而且在2014年才於香港上市。儘管如此，筆者認為飛機租賃的前景頗明朗，而且現時很大可能被市場低估，另外，相比另一在香港上市的飛機租賃公司，亦即中銀航空租賃（），中國飛機租賃所能給予的投資者回報似乎較高。

／／為何投資飛機租賃？／／

飛機租賃的需求源於航空公司對飛機的需求，簡單而言，若航空業的發展樂觀的話，飛機租賃行業亦會受惠。長途的旅程而言，例如香港旅客到美國旅遊，相信對大多數人而言，飛機目前仍是最佳的選擇。隨著人對生活品質的要求提高，尤其新興經濟，到外地旅遊的人數亦會增加，航空運輸的需求便會上升，除非有另一可有效地取代飛機的遠程交通工具被發明，在中長期而言，飛機的需求相信亦只會上升 。航空公司需要擴大機隊，或是替換舊機，除了直接購買，另一方法就是租賃。筆者認為航空公司長遠對飛機租賃的需求有很大的上升空間。飛機租賃可為航空公司提供更大的靈活度，正如買樓或租樓的問題，有人會直接全數支付，有人會做按揭以便有效地管理現金流，亦有人會選擇租樓不買樓。

中國的飛機租賃的行業發展仍算不上是成熟，其增長潛力相信並不弱，對筆者來說，飛機租賃更是一個頗吸引並且值得投資的行業，但卻有一個問題會令筆者卻步，就是飛機租賃公司似乎沒有什麼「護城河」。飛機租賃並非獨市生意，更沒有什麼專利可言，而且所涉及的飛機並不由飛機租賃公司所研發生產，而且行業競爭者甚多。單以中國市場而言，競爭者亦已不少，例如大型的國際飛機租賃公司，國際租賃公司，中國銀行的附屬租賃公司等。不過，若只考慮專注於飛機租賃，並在香港上市的飛機租賃公司，大概就只有兩間，中國飛機租賃（）和中銀航空租賃（）。

筆者認為飛機租賃頗吸引且值得投資的主因，是因為筆者相信上述兩間在港上市的飛機租賃公司都被市場所低估。在過去幾年，這兩間飛機租賃公司的盈利都有雙位數的增長，但股價卻似乎停滯不前，兩間公司的市盈率均由2013年的20多倍，一直下跌至今年大概7倍多。造成這現象，筆者認為有兩個主因，一是兩間公司都被市場冷落了，二是飛機租賃公司的資產負債比率通常地維持在較高的水平。飛機租賃公司到底是否真的被市場所冷落，見仁見智，但公司的槓桿大卻確實會令投資者卻步，尤其「零息時代」快將過去，槓桿大的公司的盈利能力可能會大受影響。然而，筆者認為槓桿雖大，有效的資本配置仍可讓飛機租賃公司維持合理的盈利表現，給予可能少於現時但仍相對地吸引的投資回報。

／／為何投資中國飛機租賃（）？／／

就市值而言，中銀航空租賃比中國飛機租賃要大超過六倍，而就業務的地區分佈而言，中銀航空租賃的國際足跡亦比中國飛機租賃要多。儘管如此，中國飛機租賃在過去五年的盈利表現都比中銀航空租賃要好，其經營利潤率在過去五年都超越中銀航空租賃，在2016及2017年度更要比中銀航空租賃多出超過10％；其盈利雖不及中銀航空租賃，但過去五年的盈利增長卻明顯地超越了中銀航空租賃；另外，其給予投資者的股息回報亦相對地豐富，這方面在上一篇相關的文章討論了（）。

值得留意的一點是，中國飛機租賃的盈利表現之所以較中銀航空租賃好，很大程度上是因為其積極的發展策略。單看長期債項佔股東權益，中國飛機租賃的百分比為912.65％，而中銀航空租賃的百分比則為243.21％。 中國飛機租賃的融資策略明顯地要比後者進取很多，而這卻會大大地增加風險。

不論是投資於中國飛機租賃（）、抑或中銀航空租賃（），都可受惠於飛機租賃的行業增長，而投資於中國飛機租賃所能得到的回報，在過去幾年，都相對後者要高。問題是，假若中國飛機租賃進取的融資策略背後所承受的風險真的實現了，中國飛機租賃的盈利會否受到很大的打擊。

／／中國飛機租賃（）的負債／／

飛機租賃公司的收入來源，主要就是租賃收入，而其經營成本則主要貢獻自其利息開支。要增加盈利，大概就是要增加租賃收入，增加租賃收入即增加租賃活動，這同時亦會增加公司的融資需要，利息開支亦會增加。因此，要有效地增加盈利，減低融資成本是很重要的一步。

下圖截自中國飛機租賃的2017年年報，展示其負債的構成：

圖中可見，構成中國飛機租賃的負債主要有三項：銀行借貸，債券和長期借貸。三項當中，通常而言，銀行借貸的成本是最高的，其利率「主要根據固定利率或倫敦銀行同業美元拆息浮動利率計息 」。而債券和長期借貸，通常地說，都是採用固定利率的，因此加息目前對這兩類負債的影響不大，但卻仍會在後期影響到中國飛機租賃的融資成本，尤其當債券和長期借貸期滿後，中國飛機租賃需再發行新的債券。

下圖截自中國飛機租賃的2017年年報，展示其負債中銀行借貸對於利率變動的風險：

銀行借貸當中，採用浮動利率的銀行借貸佔了大多數，若然加息步伐加快的話，中國飛機租賃的融資成本將會大大提升，蠶成其利潤，更壞的情況下，原本可為中國飛機租賃帶來利潤的租賃活動更可能會錄得虧蝕。

要減少利率變動的風險，除了對沖，租賃公司可以做的便是減少透過採用浮動利率的渠道借貸。短期而言，有鑑於此類借貸佔中國飛機租賃的總負債的一大部分，相信要有效地迅速降低中國飛機租賃對其的依賴並不太可能。另一減少對採用浮動利率的銀行借貸的方法就是盡早還款，中國飛機租賃還款的能力主要源自其租賃收入，要加快還款，中國飛機租賃的提早變現其未來租賃收入，主要的渠道，目前而言，就是將未來租賃收入證券化並出售，這做法與促成2008-09年金融海嘯的不動產抵押貸款證券的原理差不多，只是標的不同了。在2017年度，中國飛機租賃亦曾用這渠道，將租賃應收款項出售並用以償還銀行貸款。證券化有助增加中國飛機租賃的現金流量，同時亦可部分地減低槓桿，筆者相信中國飛機租賃，在中長期，會更頻繁地操作這方法去降低對採用浮動利率的借貸的依賴，並且降低其負債比率，或減輕租賃活動增加時對其負債的影響。
簡而言之，中國飛機租賃透過槓桿來提升盈利表現，背後的代價就是其融資成本可能會隨經濟週期而大幅增加並蠶食利潤的風險，但短期而言，加息週期才剛開始，因此中國飛機租賃仍能利用這段期間去改善融資的構成。

／／中國飛機租賃（）的收入分佈／／

正如上述提及，中國飛機租賃還款的能力主要源自其租賃收入，這亦衍生了另一風險，融資流動性風險，即借貸人因流動資金不足而沒有能力償還貸款的風險。若中國飛機租賃的租賃收入當中，有部分未能收取的話，以上風險便很大可能會實現。促成這風險的其一元素，對中國飛機租賃而言，便是其租賃收入過分集中於某客戶。不過，從下圖中，可見個別航空公司佔中國飛機租賃的總租賃收入的比重頗平均。

下圖截自中國飛機租賃的2017年年報，展示個別航空公司佔租賃收入總額：

／／總結／／

飛機租賃的前景頗明朗，在香港上市的兩間飛機租賃公司在過去幾年的盈利表現亦不俗，中國飛機租賃（）的表現更算得上是頗強勁。然而，筆者認為其目前股價仍未有效反映其價值。兩間飛機租賃公司當中，筆者當然偏向中國飛機租賃，縱使其融資策略相當進取，背後的風險實現的機會並不大，而且筆者相信其管理層能有效地優化中國飛機租賃的負債構成，以面對加息週期會造成的融資成本上升。

無論正評負評，睇到咁後，多謝支持／批評！

順帶一推

人生，要冒險還是無風險？(長文)

粗淺歸納－所有文章
第二層思考

效率市場假說

價值

價格和價值的關係

風險管理（一）

風險管理（二）

週期性

鐘擺

逆向投資

尋找便宜貨

知道不知道的事

理解運氣的角色

－－－－－
Facebook－不定期分享財經新聞，沒有深入的分析。

－－－－－
粗淺分析－所有文章
港燈－SS

聯想集團

中國外運

AEON信貸

粵海投資

中國飛機租賃

金界控股

香港中華煤氣

DYNAM JAPAN& OKURA HOLDINGS

中國國航

中國東方航空股份

永旺

稻香控股

金界控股(2)

SOHO中國(1)

SOHO中國(2)

中國飛機租賃(2)

小米集團IPO

支持好文，總結黎講靠大槓桿創造盈利的公司係加息週期的確被市場不睇好，股價表現都會落後，重點係買入的時機。就好似上年內房這些高槓桿高回報的公司市場給予好大的估值，但今年開始停滯不前。

呢間野當年上市只係講明用黎還債, 而唔係用黎發展定咩柒用, 家埋早前D股東都CAP水離場, 真係睇唔出佢有咩前景, 再加上支那D機場日日航空管制要停飛, 普通民航都走唔甩, 呢D另類公司仲難生存.

多謝支持

買入的時機我認為現價都可以接受，目標大概10-11

中國航空公司的租賃機佔所有飛機好似比歐美要低，相信靜低果部分的空間都足夠維持盈利增長

too long didnt read
同中銀果間比 邊間好d

中銀穩陣
1848進取
個人選擇 我選1848

有萬一股，派息都算和味。希望保持到

啲息係幾正 上星期先除淨完

賺息蝕價喎
呢樣2588強好多喎

現價入都可以？

1848個價都無咩大上大落
同埋都好低
個人認為
未至於蝕價

我覺得可以接受

頭先上網搵收息股都有人提呢隻
我睇左陣report 佢既利息支出同中銀個間比真係高好多 但係業務上拆舊機零件賣好似又有得發展下

better than what u wrote in the past at least u have a view. again several key factors you havent touched but at least u r on the right track. mentioned those last time not gonna repeat it

try to come up with a valuation. no right and wrong here all about the thought process.

呢間之前見過工

佢收租係fixed contract?會唔會有d係floating,跟住借貸成本上調？有就fat fat

同埋佢有做d咩動作對沖息口上調？

間間匪國航空公司都大把機，早年匪國成日買飛機換歐美放水俾大陸

其實飛機租賃既entry barrier係極高，一間企業要有大量流動資金先可以support到，所以只有銀行或者城哥呢d大把貨先可以玩

建議樓主可以比較埋長實同stan chart既飛機租賃業務

啲息真係唔錯，而且應該短期仲可能會增加派息，不過風險始終有啲高

Last time you mentioned interest rate sensitivity, so I looked up the annual report, and got the part for its debt's sensitivity to floating interest rate movement. Or do you mean its interest coverage?

And I still can't find the info. concerning the leasing contract. Whether its floating or fixed.

For the valuation part,

for this stock, I believe it is undervalued, but not so sure too much extent. Still in my opinion, I expect a P/E of 14x-15x in the medium-to-long term. And for the earnings, I used the average of the past five years, that gives 0.737 per share. That gives a price range of $10.3 to $11.0.

拆機好似好近期先搞，實際成效其實都不太肯定

咩位？MT？OFFer 咩人工

另外睇左report...公司有好多loan
Bank loan大部分floating同有啲問其他人借就6厘幾
Bank loan我覺得都係大陸銀行借 如果美國加息 中國會唔會跟住加

份嘢有講過應收款項會因浮息而變動，但實際係咪全部浮動定點唔太肯定。對沖浮息佢有做掉期。

哩部分我都部分地同意，因為租賃公司賺錢係賺租賃收入同借錢買機的利息差額，租賃合約的定價要定得吸引，就一定要有低嘅融資成本。哩一點尼睇，公司背後有咩財團支撐，或者自己本身嘅信譽嘅要求都好高

圖中可見，構成中國飛機租賃的負債主要有三項：銀行借貸，債券和長期借貸。三項當中，通常而言，銀行借貸的成本是最高的，其利率「主要根據固定利率或倫敦銀行同業美元拆息浮動利率計息 」。

不過依然係唔用腦
搵間咁既野黎寫
當年係咁掂既都唔洗賣俾光大
隻野同中信建投果堆差唔多
靠央企名係條街行
佢堆客基本上正路既
但咁大個market揀呢隻
唔去驗下智力真係講唔過去

I can’t test my IQ because I don’t want to drag down the average

中銀果隻都可以拎堆黎講

咁你第三段又話冇「護城河」
同埋你覺得商用飛機隨便去買人地會賣咩？有時唔一定專利先係個entry barrier,capital requirement都可以係

因為個競爭確實係好大，而且比起一眾內銀附屬嘅租賃公司，1848嘅優勢未必係到

遲下寫下先

俾心機讀好書先

what would happen to earnings if interest rate goes up??
very important for all these high leverage firms.

wont comment on your valuation in public but question is what's the rationale behind your thinking?

u can be right for the wrong reasons or wrong for the right reasons. what important is your thinking process...no one can be right all the time

well, at least he tries

and I need to deal with the interns later...good practice lol

搵樓主練eq

讀萬卷書不如行萬里路！

For a 50 bp rise in interest rate, the EBT is expected to experience a 3.40% drop. The fed raise the FFR for 25bp each time. So even if in 2018, four time of such hike would just contribute to a loss in EBT for 1848 of around 6.80%. For the valuation part, the EPS that I used, compared to the 2017 actual figure, is discounted with a factor of 0.6775 (0.737/1.088), so from my perspective, it is still a very conservative figure, the EPS of 0.737, to be used in getting my target price.

Anyway, from my perspective, the rise in interest rate won't cause any material impact to the earnings, at least within the coming two to three years.

And for the valuation part, my rationale is that, the P/E has been constantly declining for both 2588 and 1848, despite the strong and robust growth in earnings. The average of the past five years’ P/E is around 13.24. So a 14x to 15x P/E is a reasonable guess, i think.

My rationale is that, which may seem weird, P/E is also some how a mean-reverting phenomenon, when earnings rise, price rise, earnings fall, price fall, but there should still be a medium-to-long run average. So when the P/E is brought down due to market sentiments, or that the market has not fully appreciated a certain industry or certain firm, the P/E would be lower, and as the market later capture the entirety of the industry’s prospect or fair value, the P/E should go up.

The pic is a wrong representation, it shouldn't be upward trending. But the idea is about mean-reversion

that is...if all else stay the same
pretty sure those analysis on CDO and cmo said the same thing in 2008

anyhow, 75bps or 1% this year that's interesting enough

well, u r right on mean reversion but is this a mean reversion or de rating??

anyway, at least u have a view on this one. whether other ppl think about your piece and do u trust yourself and act on it is another thing.

after all aircraft leasing business is damn complicated there r loads of things u havent touched ... is probably more complicated than banks or insurance

Theoretically speaking and practically speaking, there is not way to capture all the factors that could affect the P/E of a firm, there could be market misperception, too hot a stock, or just some insignificant news that mislead investors. So, i think assuming some kind of cyclicality or mean-reversion of the P/E is quite fair. Statistically, P/E is unlikely to be mean-reverting, i think. ,but my idea is that the the fair P/E of a certain business in a certain industry ought to be a constant, of course, holding others factors constant. There could be market perception that leads to the P/E being higher or lower than the L-R mean P/E. And so buy when the P/E is lower than the average, and to be conservative, maybe buy when the P/E is like 30% below the average.

and by the way I believe in my view, and I did act on them from time to time.

I know that many businesses are so diverse and complicated, but there ain't any books that tell people what area to look at, this is a major difficulty for me. I did read some analysis on Seeking Alpha, one on airports, quite interesting one, one on leasing companies and one on Blackrock. But they didn't go into the specifics actually.